「國歌」響徹全港 《願榮光歸香港》創作人無懼遭清算：唱歌都要驚？

「同行兒女，為正義，時代革命⋯⋯」滿佈硝煙的街頭、熙來攘往的商場、揮灑汗水的大球場，不論何時何地，過去兩個星期，有一首《願榮光歸香港》，總有那麼兩句歌詞，穿透人海直達心坎之中。旋律歌詞與抗爭初心共鳴，有人說它是國歌，有人說它是軍歌，創作團隊僅稱它是進行曲，旨在於最黑暗的時間，為每位捍衞民主自由的港人打氣，不願爭奪光環，亦絲毫不畏極權的秋後算賬，「唱一首帶有民眾信念嘅歌都要驚算賬，好明顯係個政府有問題。」語畢，偏又要補一句：「比較驚《蘋果》影相。」

「其實一開始反應都唔係超熱烈，我哋推Post都推得好辛苦。」提到最初宣傳的經過，負責作曲及主要填詞的Thomas如是說。

《願榮光歸香港》的純音樂及初版歌詞，最早由Thomas於8月底張貼在連登討論區，雖然只有一支小號獨奏伴以簡單電子混音，但仍然有不少人被旋律感動，陸續有人試唱，最終吸引越來越多人加入：修讀電影音樂的學生、業餘玩音樂的會計師、專業音樂監製、古典音樂PhD，集合演唱、演奏、聲音工程的精英，由one-man-band變成現時逾30人的團隊，不足一周已製成的MV。而一切的開端，均源於一個人的傻勁。

「由反送中開始，大家睇到香港人已經唔再單單係獅子山下刻苦耐勞，唔再係利益為先，有啲嘢比錢重要，甚至有啲嘢係比性命寶貴。以前嘅歌無法講出呢樣嘢。」從事音樂相關工作，Thomas自6月起已想為反送中運作創作一首進行曲，但抗爭現場熱唱的都是Pop及Rock元素的流行曲，有切分音（syncopation）存在，節奏有錯位容易「甩beat」，「想作一首Classic啲嘅，每一下都對準重拍、易合唱嘅歌，先最鼓舞到士氣，希望可以激勵人心。」

有古典音樂底子的他以「進行曲」為目標，參考英、美、俄等國的國歌，以及部份美國內戰時間的軍歌，「感覺上係想莊嚴、激昂、感到光明希望，因為香港人其實又唔係超戰鬥民族，同時又唔係超級冷靜拘謹，而係兩者中間」，花近兩個月的時間斷續創作，「得閒坐落琴彈幾下、諗下」，到8月中某天終於靈光一閃，湧出最後一節《我願榮光歸香港》，於是以此為基礎，兩天內完成主旋律，再花一星期完成初版粵語歌詞，「一定係填廣東話先，大家最親切嘅母語。」但始終一人計短，很快已被網民指出缺陷，「佢哋幫手加返『光復香港，時代革命』落去，本身都要加但諗唔到點加」，集眾人之力拾遺補漏，終成今天廣為流傳的版本。

世事往往令人無法預計，由網絡上小規模傳播，到每天晚上千人、萬人大合唱，兩星期時間傳遍香港大街小巷。按Thomas原定計劃，滿打滿算亦不過是集合網民聲音，成為一隻網絡大合唱歌曲，「有諗過會有熱度，但冇諗過會變成而家咁樣。」負責編曲的團隊成員黑椒相信現時的歌詞是運動的寫照，令人聽到時自然想起抗爭畫面，因而又較易獲得共鳴。

「香港國歌」、「香港之歌」的呼聲隨歌曲受歡迎程度越來越高漲，但伴隨而來的，是公眾對「國歌」這個敏感詞及背後港獨含義的擔憂。負責音樂指導的Britishbee指出，歷史上極權政府對音樂管制一直存在，例如蘇聯時期大部份音樂家、作曲家都會逃離俄羅斯，目的就是能有更大自由度，「呢個亦係我哋相信音樂嘅power，製作音樂只係我哋用唔同形式記載歷史。」

Thomas則稱歌曲的定位從來是抗爭者進行曲，尊重民眾賦予它其他新的意義，迴響大或者只是網民借勢宣傳的效果，「事實層面香港唔係國，何來國歌？」不過他認為當有人「連普選都話係要搞獨立」時候，所謂秋後算賬是「冇得驚」，「唱一首帶有民眾信念嘅歌都要驚算賬，好明顯係個政府有問題，係個政權有問題做錯咗某啲嘢。」問到既然不怕為何不願應記者邀請接受上鏡訪問，他笑稱「比較驚《蘋果》影相」，坦承「政權唔搞唔代表其他人唔搞」，同時亦不希望因為創作歌曲而搶佔光環。

有讚同時有彈，黑椒指一直有留意網民的意見及反對聲音，「個key、旋律好沉好難唱、詞填得唔好，音樂上比唔上其他軍歌、國歌」，認為需要接受批評，抱一個開放態度令件事越做越好。Britishbee補充指，現時正修改前奏等細節，「想straight forward啲令大家入齊啲。」另外亦有樂團聯絡他們取得授權，計劃改編以作公開演奏。

民間五大訴求政府僅口頭回應一項，在可見日子，反送中運動將會持續。Thomas認同這將會是一場長期的抗爭，亦希望《願榮光歸香港》可與港人一直同行，「爭取民眾權利幸福係每一代人都要做嘅嘢，應該係唔會有盡頭。如果大家認為合適，就用呢首歌伴着一路前進吧。」

出黎呀 自由閪！

五大訴求 缺一不可

對準政權 遍地開花

願榮光歸香港

寫「義勇軍進行曲」既
田漢民革果陣被批鬥鬥死
聶耳係「日本」游水果陣浸死

你無睇錯，佢係走佬去左中國不共戴天既仇人日本果到